會計仔：邊個夠我嚟？錢途篇

儘管核數師／會計師的工作時間過長時常為人咎病，而他們亦經常以時薪的方法告訴其他人他們並不是賺得很多（這是我最常聽到的說話：「我的時薪比最低工資還要低！」），但事實上，如果你能在畢業後進入四大會計師行，你的月薪比同年齡的朋友可能有過之而無不及。

—–

以下是我從核數師朋友所得的資料，可能過時，也可能仍然有參考價值，你也可以將之當作故事（由於每一間四大的的職位編制也不同，薪金升幅也會不同，以下所說的只是一個大概）：剛畢業的人進入四大的起薪大約是HKD 14k，這已比很多在小型公司工作的人更好，因他們可能只有HKD 10k左右。當然，這排除了護士、醫生、律師、教師等專業。

接下來，如果在四大的第二年過得無驚無險，你便會升一級，人工便會接近HKD 20k。另外，當你以每半年考兩份試卷而全部合格的姿態考試，你將會在第1.5年考完所有試卷並成功取得牌照，那時你的薪金將會有數千元的升幅。同樣地，如無意外，在第三年完結時也會升一級，那時你將會有大約HKD 25k的薪金。

第三年也是很多人會選擇離開的時候。如果你仍然選擇堅持下去，努力多一、兩年的話，並且在第四年完結時你也能順利升級的話，你將會有接近HKD 35k的薪金。接著的第五及第六年，你的升級速度可能會減慢，但應能取得接近HKD 35k – 40k的人工，即是外面約Assistant Manager級數的平均價。如果你能在第七年獲得升為Manager的機會（這是很快的速度，一般可能會再多一兩年），你將會取得HKD 40k – 50k的薪金。

如果你以Manager的職位離開，轉到上市公司做Manager或者Senior Manager，你將能獲得HKD 50k以上的薪金，而且你當時應該會是約30歲的全盛時期。

—–

稍為計算一下，你便看到在四大的薪金升幅其實是十分驚人，比其他行業更快也升得更猛。當然，我明白這是以燃燒生命力換來的，但每一個行業也有其困難之處，不是嗎？

而且，更令人吸引的地方是，你在四大工作後，你的開支將會大幅減少，因為你將會忙得沒有時間用錢花費在自己喜愛的東西上。你可能會問，這不是一件壞事嗎？但你亦可以把這個看成是一個機會：累積財富的機會。

荷里活明星Johnny Depp最近被指要賣屋過活，不然他將會破產，可是有人估計他的月入是HKD 1600萬！這就是為何即使月入豐厚也儲不了錢的原因：因為太多無謂的花費了！作為四大核數師的你，如果你能把開支盡量減少，而且月入亦十分可觀的話，你的「錢」途將會比你所想的更多！

所以說，從四大出身的核數師都有機會取得這些「錢」途，難怪每一年都有那麼多人想進入四大工作了！

條樓係咪講細左

數

其實入到big4人生已經贏左好多人

屌你老母，咁都講得出

不服來辯

又來呃人入行

曲到直

又黎釣fg入行

想當年摩根大通請我我都睇唔上眼
因為已經有big4 offer

篇野好多錯處

剛畢業的人進入四大的起薪大約是HKD 14k，這已比很多在小型公司工作的人更好，因他們可能只有HKD 10k左右。當然，這排除了護士、醫生、律師、教師等專業。
喂大佬accountant都係專業人士嚟架
讀完個學位之後仲要考牌架
係咪應該同返專業人士比啊
14k 比上不足 比下有餘咋

30歲做死得5萬
黑警 都4萬起薪

做李家誠4億起薪添
你拎個PI offer黎睇下先啦

如果順利升級的話
我屌你咁唔順利呢如果

四千億

其實fg做會計係正確選擇
因為big4經驗只係打好個底

做幾年再出去搵其他工
M&A, investment, management consulting好多都係要求有big4底
而無硬性要求有CA或CPA

當然可唔可以成功轉營要睇個人有無business acumen
有時會計做耐左個人會太死板
叻既係用big4底教公司/client合法地爭取最大權益

即係做到咁
30出頭人工無10萬都有8萬

做多十年成行畀人淘汰啦

電腦係取代唔到會計
仲有其他professional services工種都係

你無point就唔好回啦

係咪on9？AI最先取代就係呢啲工種

睇下多啲新聞上下網啦小朋友

rubbish audit

咪傻啦 big 4 狗人工咁撚賤 AI電費都貴過佢啦
點會取代到

30歲了，我已經當上上市公司Senior Manager，月薪五萬
當全部朋友都妒忌我現在所擁有的，可惜我只剩下一年命。。。

第一審計同會計係兩樣野黎，審計要professional judgement既位係多d,呢部份係AI取代唔到的。但係staff/asso grade要使既野呢,AI又真係幫到手既,所以未來有可能intake少d fresh grad都唔出奇。
但講到會計,如果只討論一般公司會計文員既duty,ai又真係replace到佢地 sosad

AI只係可以取代重複routine
一係你講下AI點幫上市公司執數
用乜algorithm去做 你以為只係一堆accounting principles
係既自SAP MS dynamics呢d出現後就已經唔需要會計

佢地唔明audit同會計既分別,好難討論落去

可能仲停留係bookkeep

重複routine我set program都做到啦
其實你知唔知AI係D咩黎架

去左WIKI求尻其引用左段自己慢慢睇, 唔好話乜春會計審計啦, 連心理學都用撚埋AI既時侯, 你個幾條數仔算得係D乜撚野

人工智慧的研究可以分為幾個技術問題。其分支領域主要集中在解決具體問題，其中之一是，如何使用各種不同的工具完成特定的應用程式。AI的核心問題包括推理、知識、規劃、學習、交流、感知、移動和操作物體的能力等。[6]強人工智慧目前仍然是該領域的長遠目標。[7]目前比較流行的方法包括統計方法，計算智慧和傳統意義的AI。目前有大量的工具應用了人工智慧，其中包括搜尋和數學最佳化、邏輯推演。而基於仿生學、認知心理學，以及基於機率論和經濟學的演算法等等也在逐步探索當中。

你貼呢個根本同依家做零售/餐飲用POS interface SAP咁
每個transaction自動bookkeeping
根本無新意

即使唔係audit 講傳統會計一間公司
都有好多項目係要人為處理

似乎係你唔識
1. 公司財務報表有幾複雜
2. 現時AI到底做到乜

咁講真我又真係唔知做一份公司報表難d定稱霸人類世界文明所有棋類難d

我淨識呀花go

咁既話，你都應該要擔心自己份工

公道講句 我諗AI 取代audit係遲早既事 但到個個時候 我諗大部份工種都已經比人取代晒 如果你可以做到量產化既machine learning 冇咩行業需要人幫做 只需要人去main個ai
反而blockchain 先係最先取代左audit

話AI會取代到既人根本就未做過同唔知audit係做乜野 點討論落去

當然你都可以話係audit狗不願面對 但係根本就拋唔到point

分清楚AUDIT同會計先
AI取代會計應該唔難
AUDIT就...應該唔會住既

廢話
咁講既討論有咩意思
等於我話20年後AI取代晒所有人類
原因就係: 20年前有人同你講你部手機可以上網你會點？當時個個仲係用電話線 你今日講既野，同樣道理，廿年後都係變廢話

其實ai要replace auditor唔係你諗得咁簡單ga,technical issues係一個問題啦，仲有當中好多related parties 既confidential data既處理方法都好難搞....business 唔同捉棋1v1咁，係好多related parties 間既遊戲

又黎sales月入30k

Big 4 已經開始用緊ai,點睇

我淨係問一句

公司盤數出佐事拉部電腦去坐監

打飛機文章啦
做個架水班客同出面自己點勁
實際上無人識用

而且除佐班Partner 邊個會做一世audit
做兩年出去搵份30K ON9工 Hea 埋呢世佢

又黎AI取代audit
當有一日銀行冇哂班teller 比atm/e banking取代哂，Account book keeping(唔係audit 唔洗有cpa 係萬二蚊請個毅進仔on99有手有腳就做到果d)比system取代哂果陣先討論都未遲啦

好多Audit狗打飛機

每份auditor’s report出之前應該要partner簽名後先出得?
假設ai可以取代人手做前面大部分part
最後有咩事應該都係個簽名partner揹獲?
利申:唔係好熟

要'造'數
用電腦有record 好似係

個客個system應該要全it化至support到ai幫手
因為好多公司d invoice 仲係hard copy黎，要佢scan哂成年既單去電腦到and then input哂落個ai到好似仲wok

如果個partner咁信得過個AI
咁簽同唔簽仲有咩分別？
如果信唔過既
係咪又要拎舊錢出黎請人audit番個AI?
人做又好AI做又好 都係講個信字 邊睇得咁多野

個客system 唔全it化都，個audit program點勁都冇用，樓根本support唔到，一係叫個客scan哂全年所有單去電貓腦到and then input番落system到

14k都好吹奏，係勁嘅就一開波入bank或者mbb啦

打到1999

No time = no life = 無時間識女仔/男仔=》無時間拍拖

到三四十歲果時你仲係單身

到你轉出黎唔做4大果時，你時間多返

但你已經唔知點用多返出黎果d時間

成日無所事事

只好花多d時間係間唔需要你成日ot嘅公司入面

你呢世人只會孤獨終老

（陀飛輪歌詞都幾夾）

例外嘅只會係你入去做之前已經有個男/女朋友

而佢又可以忍你幾年無時間陪佢（廿幾歲果段黃金時間）

又唔同你散嘅話

恭喜

你可以結婚生仔喇

呢個可能性有幾高你地就自己諗喇

身邊做audit 嘅朋友

好大部分都仲係單身

然後突然今秋
望望身邊 應該有 已盡有
我的美酒 跑車 相機 金錶 也講究
直到世間 個個也妒忌 仍不怎麼富有
用我尚有 換我沒有 其實已用盡所擁有

曾付出 幾多心跳
來換取一堆堆的發票
人值得 命中減少幾秒 多買一隻錶
秒速 捉得緊了
而皮膚竟偷偷鬆了
為何用到盡了 至知哪樣緊要

勞力是無止境
活著多好 不需要 靠物證
也不以高薪 高職 高級品 搏尊敬
就算搏到 伯爵那地位 和蕭邦的雋永
賣了任性 日拼夜拼 忘掉了為什麼高興

曾付出 幾多心跳
來換取一堆堆的發票
人值得 命中減少幾秒 多買一隻錶
秒速 捉得緊了
而皮膚竟偷偷鬆了
為何用到盡了 至知哪樣緊要

記住那關於光陰的教訓
回頭走天已暗
你獻出了十吋 時和分
可有換到十吋金

還剩低 幾多心跳
人面跟水晶錶面對照
連自己 亦都分析不了 得到多與少
也許 真的瘋了
那個倒影 多麼可笑
靈魂若變賣了 上鏈也沒心跳

銀或金 都不緊要
誰造機芯 一樣了
計劃了 照做了 得到了 時間卻太少

還剩低 幾多心跳
還在數 趕不及了
昂貴是這刻 我覺悟了
在時計裡 看破一生 渺渺

我只可以講10年後70%既會計工種會被電腦取代
Audit另計

同時間會計以外既工 又會唔會被取代?

話審計會被AI取代個d係咪讀緊bafs既中學雞
分唔到會計同審計既分別

如果審計AI 100%取代到，咁我諗大大部分工重都用AI就得

好簡單
AI 點check physical voucher？
AI點寄confirmation
AI 點stocktake?
AI 點樣assess risk of misstatements 同set TE?
AI完全understand 到個business 同分析到邊個account有significant既risk?
AI 點樣determine要斬幾多imparment同用咩criteria?
如果個客唔俾voucher你，你AI點樣迫到佢俾voucher/agreement 你睇？

話AI會好快取代審計有幾多做緊audit？定剩係岩岩讀緊皮毛BAFS就信曬報紙佬既中學雞？

一個識會計嘅人去管理個系統咪得
對ai黎講輕鬆到爆

你列曬班A1做既野做咩
問題係你要AI,
第一個客support到呢樣野係一個問題
第二係資料既input,
第三係出佐問題邊個負責

話搵個partner 簽名係根據咩簽名? 盲簽?
佢信曬個AI 既output? 佢又知IT個AI無做錯到?

仲有班Partner 連普通Workspace 都唔多識用叫佢睇AI野

仲有你AI叫佢改岩曬, 你估盤數個客鍾唔鍾意
你又override 個ai?

搞咁多不如盲簽好過啦

利申: 支持盲簽

樓上有幾多人真係讀cs 相關既野？ 唔係wiki幾句出黎鳩吹？
會計狗5萬一個月， 投行操盤手搵緊幾百萬一年
ai係都取代果班人先
你研究一個取代行業既ai要投入幾多資源？
研究完你班會計狗一個得5萬？
點解唔研究ai 取代醫生律師？ 一個10萬呀

當會計比ai取代到 諗下自己份工好過笑班會計狗啦

係呀係呀
而家oclare sap ebs 唔係system?
"一個識會計嘅人去管理個系統咪得"呢樣野根本一路都做緊
況且，你覺得有人mon住就唔洗audit?? 想問下邊間listed com係痛cpa既？一間大list com閒閒地幾十幾個cpa 咁係咪全部list com都唔洗audit??
你咁鐘意睇人仆街 想問下你做盛行咁巴閉死得慢過auditor

十年內AI取代ACCOUNTING 我都信既
完全取代A U D I T I N G
人唔笑狗都吠喇
有幾多要人視乎實際情況 用咩routine計
追9客d 19單 問佢operation 提供audit advise
重要係 如果出左問題 搵邊個負責？ 告鳩AI?

Bafs雞搏唔到

你係咪太睇少ai 你講個d野ai大部份都做到 而且會做得好過人類

唯一取代唔到既功能應該係做數

漏左一個，就係揹鍋

老實講做big4嘅冇人覺得自己威，自嘲就大把，反而永遠有班唔知做咩嘅成日妄想big4人好自大好把炮，見親big4就要衝入嘈

話AI取代到audit既人，一定完全唔知audit係做乜，純粹覺得AI係萬能

連登小學雞太多

Big4 咁多人屌反aco咁多連登仔狗衝 ？

人地做3年=aco頂薪 出番去仲大把世界

反而

Fg讀a&f表示唔想無晒自己事間

big 4 開演唱會都冇人睇
就知唔好搵 4條老鬼

係咩 不如你解釋一下AI點做到上面d野丫
一味係度話"你係味太睇小AI" "big4 auditor 打飛機" 呢d冇內容既野 其實你講野完全冇point反駁

邊個想

我HR屌打你啦。小心俾我炒鳩你，翻埋今個月無得撈

家母做細會計師行做左廿幾年,佢人工大概幾多?
佢從來唔講自己人工

我老婆之前係做4大 ...
你地快啲叫曬全部人狗衝去做會計啦
有前途 人工高
一路做audit 一路考牌真係話咁易
仲要每年比錢續會
多過唔知幾多年牌仲要唔知比多幾多
考完牌人工點止升一倍
跳出去做commercial 人工點止5皮
工作邊有壓力, 我地啲凡人病到入廠
佢地飲多杯水就冇事架啦

一句到尾
會計好過做醫生, 律師
快啲狗衝入去
頭三年考完牌就人工5皮以上架啦

利申: 老婆全職湊仔

話ai取代唔到audit 既人到底有幾天真 ,ai既設計就係好似人咁樣思考，優先被取代既一定係要用腦既工作。

申利：凖備好被取代

佢地以為ai係hard code一個program
佢地講果堆野 有ai既話全部都做到

咁你解釋到點取代未呀
一味話" 有ai既話全部都做到"
我夠識話"ai做唔到啦"

千其唔好睇得自己咁高， 你以爲人被取代唔到係因為人有能力處理非數字上既判定力，但事實呢方面亦唔係難解決。 當然呢一刻未做到呢一個程度。

申利：ai迷

咁我咪講左囉
你等銀行班teller比人取代哂先再討論都未遲啦
果班唔洗ai都取代到啦下話
你咁講 我話全人類比人取代添啦 冇必要個個post針對big4人喎

其實就算假設做到個ai 出黎replace auditor, 都要個客自己個internal system support 到個ai至得zzz
現今市場有幾多間公司系統係行全自動化呀

同無人駕駛汽車一樣，只要分清楚咩情況下責任誰屬，撞左車的話咪搵返間ai公司，汽車公司或保險負責

佢地以為商業係捉棋咁簡單咁straight forward
以為只需要計晒一萬個可能就識搵"正確"答案
商業世界好多時係無"正確"既存在

而家最廣泛為人所知既方法係通過之前既相似經驗去作出決定。當然而家依然係好初步，但已經有公司可以令兩部電腦用人類既語去構通，即係話ai已經發展到有近似人類既思考模式。

但點解話好初步，因為係實際應用方面發展依然好貧乏，但上面有巴打話點解決非數字上既決定式，大方向就係好似人類咁樣。

岩呀
所以警察律師收哂皮下個月等乞食啦 係咪咁呀？

申利 ai迷

只係時間問題,果樣科技好用，有效率的話，間公司遲早會用，因為唔用會被市場淘汰，好似電腦咁，50年前大把公司無，今日應該搵唔用電腦系統的商業公司

圍棋straight forward 有正確一步 已經討論唔到落去

咁ai點知個客有冇水9你先 ？
點令到ptr信你個ai先？
拗數果陣點算先？
識唔識係垃圾房搵supporting先？
識唔識玩materiality先？
Audit唔係下下得一個答案架喎, 你ai同老闆意見唔同果陣點？咁你下下聽老闆話, 你下次靠d"經驗"又出果個答答案咪唔識其他, 你唔聽又比老闆屌撚死

同埋唔係淨係識喎 識就大把人識啦 要落手落腳做喎

就比你乜都識乜都做到
你覺得咁發展落去有咩工種取代唔到？
點解淨係auditor？

其實alpha go 其中一個功能係分析對手下一步 先再行下一步 其實係有 '正確' 的成份係入面
只要你估到佢行邊一步 你就唔洗用撞曬所有機率
講真 投行操盤果班 先係會最值得比人取代
因為佢地太貴 audit狗有排玩 因爲太平

係咩 而家冇公司唔用system?
入世未深喎小朋友

看晒成個 post, 係咁講 AI 做咩勁？

駛9 AI 咩，outsource 俾強國畢業生啦

不過 audit 條 path 真係快，大佬人地返2年工等於你返3年工，點比呀

無十成都九成九啦，換個講法，你承唔承認電腦的發明改變左成個商業市場？

唔好扯開話題啦
你地做盛行咁巴閉唔會比人取代？
成日係度踩big4

屌
一班唔識ai嘅audit狗
同班唔識audit嘅it狗嘈
兩邊都話自己專業勁啲

佢地應該唔係it狗

香港留得住識ai ge it狗？

要睇有無牌

上面咪講左而家已經發展到可以用人腦思維構通lo 咁你點樣知個客水你，ai咪一樣咁做 其他問題已經柒到唔想答。 同埋我上面我已經講撚左係話所有食腦既工種會優先被取代，幾時有話剩係auditor啊呀生，識唔撚識中文啊！

CPA係唔係？應該有牌，全公司佢係第二丶三大粒

算啦佢地唔會明 佢地仲停留係ai=禁個制會自己run order既program

根本咩追數，分析，同人拗數呢d Ai都會做到，唯一取代唔到既野咪可能係做假數既能力 揹鍋黎講諗諗下都可以由it狗黎做

咁big 4對佢地黎講已經咁'威'嘅人眼界見識會闊得去邊

如果ai真係做到有人腦嘅判斷能力嘅話全人類都會被取代
所以唔明班友係咁鳩叫audit會被取代係想點，就算會取代到好多工一樣會被取，已經唔止係auditor會被影響

嘩好撚勁呀 入到間非三大唔過三都收既公司

屌 你自己都講大部分工種都可以被取替
咁講auditor會俾人取替有咩問題？

班高貴既auditor接受唔到自己高貴既工種會被ai取替咪好似比人踩親條尾咁lor

根本一直都冇話其他工種唔會被ai取代，連醫生律師都會比ai取代既情況下點解你班audit狗唔會呀

似係你俾人踩親條尾喎，起晒鋼咁
咪話左auditor會被取代個陣咪其他工種都會取代，冇話過audit會冇事喎，不過到時已經係人類存亡問題，有冇份工都唔重要，所以唔明你班友咁鄧auditor膽心做乜
btw係要有幾廢先會連big4都要眼紅

既然係咁點解唔收你呀，非三大唔過三既廢柴

上面有條友係咁係到吹auditor既職能幾撚pro幾撚無可取替wor 盲撚左？

我冇報咪唔收lor天才 講撚到個個讀bba畢業既一定要狗沖去報big4

係呀我好眼紅你入到big4好威威呀 成地精

做你既跑數狗fst啦
city bba gpa 2.8

一句講晒
audit被ai取代時 其他職業唔見得會生存到
所以針對笑柒audit真係on撚9
十足十樓上條on9 city仔 bba 2.8 跑數狗咁

你估你果份跑數工易比ai取代，定係big four易比ai取代呀拿

好撚好笑 駁唔到就係到搵我做跑數呢樣野黎講

我做跑數狗都唔做audit狗，一日做17 8個鐘無曬生活啦 更何況跑到數既話人工根本仲升得快過你班audit 狗

根本頭兩版已經有曬source講緊ai淘汰緊auditor，班人就係到不願面對，講到auditor職能幾撚pro幾撚無可取替咁，駁唔到就係到用講我份工廢扯開話題，肉酸到

取代緊有冇source 暫時唔見有邊間firm已經用緊ai去做audit
上面大把人講左AI取代到Auditor既時候 應該大部分工都被取代左
而家真係有識自己識學習再改進既AI 但我諗一段時間都未做到好似audit咁複雜既野 一路講到audit淨係識做假數咁踩低人 講兩句起晒鋼咁 接實

講漏左 上面條link只係講緊做啲basic既accounting 個啲 audit仲有好多野要靠人去做

靜係搞VR, 手機比錢,電動車,IT果D都搞到成堆屎
AI取代行業,等到下世啦

邊夠你肉酸o者
句句暗串auditor 有骨在先 無營養既討論都係你帶起啦

瞓咗無睇，講咗AI點樣audit voucher未

講ai果班真心弱智

唔知由幾時開始一有關於big4 post 就有班ai撚衝入去瘋狂屌鳩big4
但我一直都唔明 如果ai 之後係好practical咁發展到完全取代到audit依一行 唔需要再靠人腦去make judgement, decision
去到咁嘅地步 都已經講緊機械人可以代替人類
咁仲有邊一行可以隔岸觀火嫁呢

如果大部分行業都會被取替嘅時候 又點解要剩係著眼於big4呢
真係唔明班ai撚咩心態

其實點解你同audit咁大仇口
平時俾internal external audit煩都冇你咁憎佢地

原來係gpa2.8跑數狗
仲以為咩IT專才
此post已完

睇下邊個比人取代先

即係只可以著眼非會計行業？

人地又唔係咁既意思，係都要夾硬引罵戰

係香港你覺得屎姐
你要睇埋大環境 外國做到 香港遲早都會跟
大勢黎到 AI取代某D行業 某D工種 一定會有

人工係高嘅
不過好似幾辛苦

明明只係話大家都唔可以獨善其身
佢就死都要曲解大家意思
小地雞到

冇人講過唔係
但麥當勞都仲有人手收錢
銀行都仲有teller
咁講AI取代工作係咪言之尚早呢
我話第日大家可以去火星住
咁係咪大家而家唔洗買樓訓街就得

ai取代big4都講咗幾年
點睇今年成千個fg係幾年黎最多？

係咪我太真心膠
見到上面個媽咪麵回應真係嘔撚左血
唔係低質到咁丫嘛
完全完美演譯非黑即白
勸大家唔洗再回應依啲傻鳩 哂時間

如果ai係完全影響成個大環境 無行業可以置身事外嘅時候 仲有無必要拎ai 依個point黎針住audit呢？ 要談討係咪應該企返岀少少 人類點樣係ai完善發達嘅世界生存呢？
更何況本身個topic 係講緊會計錢途
又何必九唔搭八拎ai咬住人唔放呢

其實某程度反映audit前景唔錯
個危機講來講去都係影響全部行業嘅ai

big4 折墜到到要搵人出文水人入行

識唔少17fg不幸入左big4, 已經開始討論緊今年MT報咩好

唔係一路都係講緊ai會取代account officer咋咩咁好多basic entry呀嗰啲一個ai只要可以identify 到實體嘅單據。

相反要對人嘅工反而真係暫時未得，要講取代我覺得tax會易過audit 喎，起碼audit到人比較多